\chapter{Marco regulatorio y entorno socio-económico}\label{chap:marco-regulador}

En este capítulo se describirá cómo el proyecto se ve afectado por el marco regulatorio y el entorno socio-económico.

\section{Marco regulatorio}\label{sec:marco-regulador}

En esta sección se van a exponer los estándares de las herramientas usadas en el proyecto, así como las licencias bajo las que se distribuyen los distintos softwares utilizados en el proyecto.

\subsection{Estándares}\label{subsec:estandares}
Tal y como se ha discutido en la sección \subsectionref{programacion}, el proyecto se ha desarrollado principalmente con Python y JavaScript.

Python es un lenguaje de programación que sigue el estándar PEP 8 \cite{pep8}, que es una guía de estilo para escribir código Python. Este estándar establece convenciones sobre la indentación, el uso de espacios en blanco, la longitud de las líneas, los nombres de las variables y funciones, entre otros aspectos. El objetivo de PEP 8 es mejorar la legibilidad del código y facilitar su mantenimiento.

JavaScript, por su parte, sigue el estándar ECMAScript \cite{ecmascript}, que es un estándar de scripting que define la sintaxis, tipos de datos, estructuras de control, objetos y funciones del lenguaje. Este estándar es fundamental para garantizar la interoperabilidad entre diferentes implementaciones de JavaScript en navegadores y entornos de ejecución.

\subsection{Licencias de software}\label{subsec:licencias-software}

Tal y como se ha mencionado en las secciones \subsectionref{programacion} y \subsectionref{uso_librerias_dependencias}, el proyecto principalmente en Python, JavaScript y Docker.

Las principales librerías que se han usado en Python son:
\begin{itemize}
    \item Flask: Es un módulo de Python que usa la licencia la licencia \textit{3-Clause BSD} \cite{flask}.
    \item PyGDBMI: Es un módulo de Python que usa la licencia \textit{MIT} \cite{pygdbmi}.
\end{itemize}

La principal librería que se ha usado en JavaScript son:
\begin{itemize}
    \item Parcel: Es una herramienta que usa la licencia MIT \cite{parcel}.
    \item CodeMirror: Esta librería usa la licencia MIT \cite{codemirror}. 
    \item Socket.io: Esta librería usa la licencia MIT \cite{socket.io}.
\end{itemize}

Además, docker es un software que usa la licencia Apache 2.0 \cite{docker}. El depurador \textit{GDB} es un software que usa la licencia GPLv3 \cite{GDB} y el depurador \textit{RR} usa una combinación de varias licencias, pero la mayor parte del código tiene la licencia MIT \cite{RR-Github}.

Dado que todas las librerías y softwares usados en el proyecto tienen licencias permisivas, a excepción de \textit{GDB} (que al no integrar parte del código fuente en el proyecto no se considera obra derivada), no es necesario incluir ninguna mención especial en el proyecto.

El proyecto se distribuye bajo la licencia \textit{MIT} \cite{mit}, que es una licencia permisiva que permite a los usuarios usar, copiar, modificar y distribuir el software bajo ciertas condiciones. Esta licencia es ampliamente utilizada en la comunidad de software libre y de código abierto.

\subsection{Normativas}\label{subsec:normativas}

En este apartado se van a exponer las normativas que afectan al proyecto. En este caso, dado que el proyecto se tiene un alcance reducido estará sujeto al \textit{Reglamento General de Protección de Datos} (RGPD) \cite{rgpd}.

Dado el carácter intrínseco del proyecto, debe de existir una vinculación entre el usuario y las sesiones de depuración. Para ello, el navegador busca una cookie de sesión y en el caso de no existir se crea un nuevo identificador unívoco. Este identificador se almacena en el navegador y se envía al servidor cada vez que se realiza una petición \texttt{GET} al proxy. Este proxy utiliza el identificador para conocer la sesión de depuración a la que pertenece la petición. En el caso de que el usuario cierre el navegador, la cookie de sesión se elimina tras 10 min, lo que hará que el identificador de sesión se vuelva inválido. En el caso de que el usuario cierre la sesión, la cookie de sesión se elimina inmediatamente y el identificador de sesión se vuelve inválido.

Este proceso encaja con el artículo 6.1.b del RGPD, que establece que el tratamiento de datos personales es lícito si es necesario para la ejecución de un contrato en el que el interesado es parte o para la aplicación a petición de este de medidas precontractuales \cite{rgpd_art6}. 

Además, el artículo 5.1 del RGPD establece que los datos personales deben ser tratados de manera lícita, leal y transparente en relación con el interesado \cite{rgpd_art5}. En este caso, el tratamiento de datos personales se realiza de manera lícita y transparente, ya que el usuario es informado de la creación de la cookie de sesión y del uso del identificador de sesión para la gestión de la depuración.

\section{Entorno socio-económico}\label{sec:entorno-socio-economico}

El análisis del entorno socio-económico es fundamental para comprender la relevancia y el impacto potencial del proyecto. En esta sección, se examinará el impacto socio-económico del proyecto, así como su alineación con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de las Naciones Unidas, y se desarrollará un plan de explotación del proyecto. 

\subsection{Impacto socio-económico}\label{subsec:impacto-socio-economico}
El impacto socio-económico del proyecto se manifiesta en varios niveles, desde la educación y la formación de los estudiantes hasta la mejora de la calidad del software desarrollado en el ámbito profesional. A continuación, se detallan los principales aspectos del impacto esperado:

\subsubsection{Educación y formación}
El proyecto tiene como objetivo principal mejorar la enseñanza y el aprendizaje de la programación concurrente, una habilidad esencial en el desarrollo de software moderno. Al proporcionar una herramienta didáctica que facilita la comprensión de conceptos complejos, se espera que los estudiantes adquieran competencias más sólidas en esta área. Esto no solo mejora su formación académica, sino que también aumenta su empleabilidad en un mercado laboral cada vez más demandante de profesionales con habilidades en programación concurrente.

\subsubsection{Mejora de la calidad del software}
La programación concurrente es crucial para el desarrollo de aplicaciones eficientes y escalables. Al capacitar a los estudiantes en esta disciplina, se espera que los futuros profesionales sean capaces de desarrollar software de mayor calidad, con menos errores y mejor rendimiento. Esto no solo beneficia a los desarrolladores individuales, sino que también contribuye a la mejora general de la industria del software, lo que puede tener un efecto positivo en la economía digital.

\subsection{Objetivos de desarrollo sostenible (ODS) de las naciones unidas}\label{subsec:ods}
Tras analizar el impacto socio-económico del proyecto, se emplearán los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de las Naciones Unidas \cite{ods} como marco de referencia. Estos objetivos representan un llamamiento universal a la acción para poner fin a la pobreza, proteger el planeta y mejorar las vidas y las perspectivas de las personas en todo el mundo.

Dentro de este marco global, este proyecto se alinea con varios ODS, entre los que destacan:

\subsubsection{ODS 4: Educación de calidad \cite{ods_4}}
Este objetivo busca garantizar una educación inclusiva, equitativa y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje para todos a lo largo de la vida. El proyecto contribuye directamente a este fin al centrarse en mejorar la enseñanza y el aprendizaje de la programación concurrente. Mediante una aproximación práctica y visual, se facilita la comprensión de conceptos complejos y se potencia la capacidad de los estudiantes para desarrollar software concurrente de manera más efectiva y robusta, lo cual es fundamental en el desarrollo tecnológico actual.

\subsubsection{ODS 8: Trabajo decente y crecimiento económico \cite{ods_8}}
Este objetivo promueve el crecimiento económico sostenido, inclusivo y sostenible, el empleo pleno y productivo y el trabajo decente para todos. La programación concurrente es un área de conocimiento y una habilidad técnica con una demanda creciente en el mercado laboral. El constante aumento en el número de núcleos de procesamiento en los dispositivos informáticos subraya la necesidad de profesionales capacitados en el desarrollo de aplicaciones que puedan explotar el paralelismo. Al fortalecer la formación en esta disciplina, el proyecto contribuye a preparar a los futuros profesionales para acceder a empleos de calidad en sectores tecnológicos clave y fomenta la productividad en la economía digital.

\subsubsection{ODS 9: Industria, innovación e infraestructura \cite{ods_9}}
Este objetivo persigue construir infraestructuras resilientes, promover la industrialización inclusiva y sostenible y fomentar la innovación. Las competencias en programación concurrente son esenciales para el desarrollo de sistemas de software de alto rendimiento y escalabilidad, necesarios para la construcción y operación de infraestructuras digitales modernas (como la computación en la nube o los sistemas de gestión de grandes datos) y para la modernización de procesos industriales. Asimismo, son fundamentales para impulsar la innovación en campos emergentes como la inteligencia artificial, el análisis de big data y la computación científica. Por tanto, al mejorar la capacitación en esta área, el proyecto sienta las bases para el avance tecnológico y la innovación futura.

\subsection{Plan de explotación}\label{subsec:plan-explotacion}

Este proyecto tiene como objetivo principal implantarse como una herramienta didáctica en el ámbito académico, específicamente en la enseñanza de la programación concurrente. Para lograrlo, se desarrollará un plan de explotación que contemple las siguientes acciones:

\subsubsection{Colaboración con instituciones educativas}

Se buscará establecer colaboraciones con universidades y centros de formación técnica para integrar la herramienta en sus programas de estudio. Esto incluirá la realización de talleres, seminarios la adaptación a las clases y trabajos.

\subsubsection{Actualizaciones y mantenimiento continuo}

Se establecerá un plan de mantenimiento y actualización de la herramienta para garantizar su funcionamiento óptimo y su adaptación a las necesidades cambiantes del entorno educativo. Esto incluirá la corrección de errores, la incorporación de nuevas funcionalidades y la mejora de la interfaz de usuario en función de los comentarios recibidos por parte de los usuarios.

\subsubsection{Evaluación del impacto}

Para medir el impacto de la herramienta en la enseñanza de la programación concurrente, se llevarán a cabo evaluaciones periódicas que incluyan encuestas a estudiantes y docentes, análisis de resultados académicos y estudios de caso. Estos datos permitirán ajustar el enfoque pedagógico y mejorar continuamente la herramienta.

\subsubsection{Sostenibilidad financiera}
Para garantizar la sostenibilidad financiera del proyecto, se explorarán diversas fuentes de financiación, como subvenciones gubernamentales y patrocinios de empresas tecnológicas. Aunque el foco estará en una distribución gratuita de la herramienta, se considerará la posibilidad de ofrecer servicios adicionales, como formación especializada, que puedan generar ingresos para el mantenimiento y desarrollo continuo del proyecto.